---
layout: post
title:  "상관관계와 상관계수"
date:   2020-01-27 14:36:59
author: ivoryRabbit
categories: 수학
comments: true
tag: 통계
---

# 상관계수(correlation coefficient)

두 변수(variable)가 얼마나 상관관계가 있는지 측정하는 척도이다. 상관계수가 반드시 **선형적이다**의 의미를 포함하고 있진 않지만, 대부분의 상관계수가 선형성을 측정하고 있는 피어슨 상관계수로부터 비롯되고 있다. 추천시스템(recomendation system)의 협력 필터링(collaborative filtering)에서 두 아이템 혹은 두 고객의 유사도(similarity)를 계산하거나, 추천이 얼마나 성공적인지 계산하는 평가함수(evaluation function)으로 사용된다.

## 1. 피어슨(Pearson) 상관계수

두 변수 X와 Y에 대해 각각 3개의 다음과 같은 관측치가 있다고 하자.

$$ X = (1, 2, 3)\\ Y = (4, 5, 6) $$

우리는 두 변수 $X$와 $Y$에 따라 다음을 만족하는 척도(scale) $\rho$를 만들어 사용하고 싶다.

- $X$가 커짐에 따라 $Y$가 커지면, 높은 값의 $\rho$를 가짐
- $X$가 커짐에도 불구하고 $Y$가 제멋대로라면, 낮은 값의 $\rho$를 가짐
- $X$가 커짐에 따라 $Y$가 작아지면, 훨씬 더 낮은 값의 $\rho$를 가짐

주어진 $X$와 $Y$를 벡터(vector)라고 생각하면, 우리는 위의 세가지를 모두 충족시키는 척도를 이미 알고 있다. 바로 **내적(inner product)**이다. 실제로 내적을 계산해보면 다음을 얻게된다.

$$\langle X, Y \rangle = (1 * 4) + (2 * 5) + (3 * 6) = 32$$

32라는 값은 $X$와 $Y$의 나열 순서를 달리할 때 얻을 수 있는 가장 큰 내적 값이다. 무슨말이냐하면, $X$를 고정하고 $Y = (6, 5, 4)$로 순서를 섞으면 내적값은 32보다 작다.

$$\langle X, Y \rangle = (1 * 6) + (2 * 5) + (3 * 4) = 28 < 32$$

어떻게 순서를 나열하더라도 32라는 값을 넘기지 못하는 이러한 성질은 간단한 귀납법으로 증명할 수 있다.

---
**_proof_**

Let $X = (x_1, x_2, \ldots, x_n)$ and $Y = (y_1, y_2, \ldots, y_n)$ be given. Assume that $X$ is increasing. We will show that the inner product $\langle X, Y \rangle = \sum\limits_{i=1}^n x_i \cdot y_i$ has the maximum value when $Y$ is also increasing. In other words, $Y_0 = \underset{Y}{\arg\max} \langle X, Y \rangle$ if and only if $Y_0$ is increasing.

Suppose that $y_k = \max\limits_j y_j$. Note that $x_n = \max\limits_i x_i$. For any two indices $i\neq n$, $j\neq k$, consider two equations

$$x_n \cdot y_k + x_i \cdot y_j$$

$$x_n \cdot y_j + x_i \cdot y_k$$

By the following,

$$
\begin{aligned}
(x_n \cdot y_k + x_i \cdot y_j&) - (x_n \cdot y_j + x_i \cdot y_k) 
\\ &= x_n \cdot (y_k- y_j) - x_i \cdot (y_k - y_j)
\\ &= (x_n - x_i) \cdot (y_k - y_j) \geq 0
\end{aligned}
$$

we obatin $x_n \cdot y_n + x_i \cdot y_j \geq x_n \cdot y_j + x_i \cdot y_n$ (equality holds only when $x_n = x_i$ and $y_k = y_j$). Since $x_i$ and $y_j$ are arbitrary, $x_n$ should be multiplied with $y_k = \max\limits_j y_j$.

Hence, we may assume $n = k$ and so $\max\limits_Y \langle X, Y \rangle = x_n \cdot y_n + \max\limits_{Y'}\langle X', Y' \rangle$, where $X' = (x_1, x_2, \ldots, x_{n-1})$ and $Y' = (y_1, y_2, \ldots, y_{n-1})$. Then our claim will be done recursively.

---

하지만 단순히 내적을 취하는 방식은 $X$와 $Y$ 값이 달라질 때마다 다른 척도가 된다. 예를 들어, 

$$ X = (1, 2, 3)\\ Y_1 = (4, 5, 6)\\ Y_2 = (-2, -1, 0) $$

이라고 하자. 여기서 $X = Y_2 + 3$, $Y_1 = X + 3$이라는 동일한 선형 관계를 가짐에도 불구하고 각각의 내적은 다른 값을 갖게 된다.

$$ \rho(X, Y_1) = \langle X, Y_1 \rangle = 1*4 + 2*5 + 3*6 = 32 $$

$$ \rho(X, Y_2) = \langle X, Y_2 \rangle = 1*(-2) + 2*(-1) + 3*0 = -4 $$

이러한 문제점을 해결하기 위해 각각의 변수에 대한 **평균값** 혹은 **기대값** $\mu$를 계산하여 빼주는 방법이 있다. 즉, $\rho(X, Y) = \langle X - \mu(X), Y - \mu(Y) \rangle$으로 정의하는 것이다.

이렇게하면 $X$와 $Y$가 실제로 선형적인 관계일 때, 기존의 내적보다는 개선된 상관계수의 역할을 한다.

---
**_proof_**

Suppose $Y = aX + b$. By the linearity of expectation, $\mu(Y) = a\mu(X) + b$. Remind that $a\mu(X) = \mu(Y) - b$.

If we plug in $X-\mu(X)$ and $Y-\mu(Y)$ instead of $X$ and $Y$, we obtain $Y-\mu(Y) = a(X-\mu(X))$ by the following:

$$
\begin{aligned}
a(X - \mu(X)) + b &= (aX + b) - a\mu(X)
\\ &= Y - \mu(Y) + b
\\ &= (Y - \mu(Y)) + b
\end{aligned}
$$

Hence

$$
Y - \mu(Y) = a(X - \mu(X))
$$

Now, $b$ is not considerable anymore! 

---

만약 두 변수가 $Y = aX + b$를 만족한다면, 변수들의 평균을 각각 빼줌으로써 $b = 0$이라고 가정할 수 있다. 즉, 다음과 같은 식을 만족한다.

$$ $\rho(X, Y) = \langle X, Y \rangle = \langle X, aX \rangle = a\left\lVert X \right\rVert^2 $$

위의 방법으로 평균을 뺀 변수 $X$, $Y_1$, $Y_2$ 사이의 상관계수를 구하면 다음과 같다.

$$ X = Y_1 = Y_2 = (-1, 0, 1)$$

$$ \langle X, Y_1 \rangle = \langle X, Y_2 \rangle = 2 $$

하지만 여전히 $\rho$는 기울기 $a$ 및 변수의 크기에 영향을 받고 있다. 예를 들어

$$ X = (-1, 0, 1)\\ Y_1 = (-2, 0, 2)\\ Y_2 = (-3, 0, 3) $$

라 하면, 평균이 모두 $0$이고 서로 양의 선형관계를 보이지만 $\rho$값이 다르다.

$$ \rho(X, Y_1) = \langle X, Y_1 \rangle = (-1)*(-2) + 1*2 = 4 $$

$$ \rho(X, Y_2) = \langle X, Y_2 \rangle = (-1)*(-3) + 1*3 = 6 $$

이 문제는 각각의 변수를 **표준편차**로 나누어줌으로써 해결할 수 있다.

---
**_proof_**

Since we assume $\mu(X) = 0$, $\sigma(X) = \sqrt\sum\limits_{i=1}^n x_i^2 = \left\lVert X \right\rVert$. Similarly $\sigma(Y) =  \left\lVert Y \right\rVert$.

Note that $Y = aX$ implies $\sigma(Y) = |a|\sigma(X)$. Then,

$$
\begin{aligned}
a (\frac{X}{\sigma(X)} &= a \frac{|a|\cdot X}{|a|\cdot \sigma(X)}
\\ &= |a| \frac{aX}{|a|\cdot \sigma(X)}
\\ &= |a| \frac{Y}{\sigma(Y)}
\end{aligned}
$$

Hence

$$
\frac{Y}{\sigma(Y)} = \frac{a}{|a|} \cdot \frac{X}{\sigma(X)}
\\ \Rightarrow \frac{Y}{\left\lVert Y \right\rVert} = \frac{a}{|a|} \cdot \frac{X}{\left\lVert X \right\rVert}
$$

Now, the key point is the signum of $a$.

---

standardization하라는 소리..



- $X$가 커짐에 따라 $Y$가 커지면, $\rho = 1$
- $X$가 커짐에도 불구하고 $Y$가 제멋대로라면, $\rho = 0$
- $X$가 커짐에 따라 $Y$가 작아지면, $\rho = -1$
